# Fator Integrante em EDOs Lineares de Primeira Ordem

## Em suma:
$$
\mu(x) = e^{\int P(x) \, dx}
$$

## Teoria

Para uma equação diferencial ordinária (EDO) linear de primeira ordem na forma:


$$
y' + P(x)y = Q(x)
$$


queremos encontrar um **fator integrante** $\mu(x)$ que transforme esta equação em uma forma exata, permitindo-nos resolvê-la facilmente.

### Demonstração

1. **Forma original da EDO:**


$$
y' + P(x)y = Q(x)
$$


2. **Multiplicação pela função $\mu(x)$:**


$$
\mu y' + \mu P(x)y = \mu Q(x)
$$


3. **Definindo $\mu(x)$:**

Queremos que:


$$
\frac{d}{dx}(\mu y) = \mu Q(x)
$$


Para isso, devemos ter:


$$
\mu y' + \mu' y = \mu Q(x)
$$


Comparando com a equação original, concluímos que:


$$
\mu' = \mu P(x)
$$


4. **Resolvendo para $\mu$:**


$$
\frac{d\mu}{\mu} = P(x) \, dx
$$


Integrando ambos os lados:


$$
\ln(\mu) = \int P(x) \, dx
$$


Exponentiando para resolver para $\mu$:


$$
\mu(x) = e^{\int P(x) \, dx}
$$


5. **Verificando a transformação:**

Multiplicando a EDO pela definição de $\mu$:


$$
e^{\int P(x) \, dx} \left( y' + P(x)y \right) = e^{\int P(x) \, dx} Q(x)
$$



$$
e^{\int P(x) \, dx} y' + e^{\int P(x) \, dx} P(x)y = e^{\int P(x) \, dx} Q(x)
$$


Observamos que:


$$
\frac{d}{dx} \left( e^{\int P(x) \, dx} y \right) = e^{\int P(x) \, dx} y' + e^{\int P(x) \, dx} P(x)y
$$


Portanto:


$$
\frac{d}{dx} \left( e^{\int P(x) \, dx} y \right) = e^{\int P(x) \, dx} Q(x)
$$


6. **Integrando para encontrar $y$:**


$$
e^{\int P(x) \, dx} y = \int e^{\int P(x) \, dx} Q(x) \, dx + C
$$


Dividindo por $e^{\int P(x) \, dx}$:


$$
y = e^{-\int P(x) \, dx} \left( \int e^{\int P(x) \, dx} Q(x) \, dx + C \right)
$$


## Conclusão

Portanto, o fator integrante para uma EDO linear de primeira ordem da forma $y' + P(x)y = Q(x)$ é:


$$
\mu(x) = e^{\int P(x) \, dx}
$$


Isso transforma a equação em uma que pode ser resolvida diretamente pela integração, facilitando a obtenção da solução geral.